---
title: "虐待関係再訪"
---

## 虐待関係再訪 {#abusive-relations-revisited}

注意：本節には、児童性的虐待に関する議論が含まれる。

『鹿鳴館』の藤が谷演劇祭公演が終わ&#x2060;った所で、続いて『青い花』の物語は他の事柄に移&#x2060;っていく。演者へのお祝いや公演の感想の後、万城目ふみが、従姉の千津に赤ち&#x2060;ゃんが生まれて遊びに来るという知らせに驚く所でこのエピソ&#x2060;ードは終わる（『青い花』(5) pp. 110--1 / *SBF*, 3:112--13）。次のエピソ&#x2060;ード（「宴のあと」）は、幼く、傷つきやすか&#x2060;った頃のふみの姿絵で始まり、ふみと千津の子供時代の関係を（再度）語ることに費やされる。
{:.first}

この関係が虐待的な性質を孕むことについては、既に述べた通りだ。この話では、ふみと千津に対する我々読者の理解に、何か加わるものがあるのだろうか？この問いに対する私の考えは、以下の通りであり―『青い花』に対する私の考え全てと同様に、修正されていくことにオ&#x2060;ープンなものである。

まず第一に、千津は英語版第三巻の登場人物紹介（『青い花』(5) p. 3 / *SBF*, 3:5）にあるように、「花城」という姓が与えられた。初めの文字は、日本語で、本作のタイトルや吉屋信子のエス作品『花物語』のタイトルにも使われている文字である。二つ目の文字は「城」(castle) という意味だが、これは色の「白」と同じ読み方である。

「白」と「花」の組み合わせは、エス文化において情熱的で純粋な恋愛を象徴する白百合を想起させる。そして、この日本語名こそが、後に百合というジ&#x2060;ャンルの名前にな&#x2060;ったものだ。千津とふみの関係を考えると、これは志村による皮肉な駄洒落の一部といえるだろう。

第二に、この話のサブタイトルについて簡単にコメントしよう。VIZ Media版の翻訳者注にはその由来や意味が書かれていないが、他の資料では、三島由紀夫の1960年の小説『宴のあと』(After the Banquet) を引用していると推測されている。この前の数話では三島由紀夫の別の作品に焦点が当てられていたので、もしそれが正しい話ならば、これは適切な表現である。この小説は、年老いた政治家と中年レストラン経営者の女性の間の、不幸な結末に終わる結婚を描いており、彼らは彼女のレストランで開かれた宴会で初めて出会う。ニ&#x2060;ュ&#x2060;ーヨ&#x2060;ークタイムズの論評では、この小説の結末を、「愛は強いが、異質なものを一つにまとめるには弱すぎる」と要約している&#x2060;[^04-08-01]。

[^04-08-01]: Faubion Bowers, “Politics and Love in Japan,” review of *After the Banquet* by Yukio Mishima, *New York Times*, April 14, 1963, [https://&#x200B;archive&#x200B;.nytimes&#x200B;.com&#x200B;/www&#x200B;.nytimes&#x200B;.com&#x200B;/books&#x200B;/98&#x200B;/10&#x200B;/25&#x200B;/specials&#x200B;/mishima&#x200B;-banquet&#x200B;.html](https://archive.nytimes.com/www.nytimes.com/books/98/10/25/specials/mishima-banquet.html).

年齢差によ&#x2060;って同じように不遇になる関係というものにある「異質なものたち」というテ&#x2060;ーマは、確かにここでも当てはま&#x2060;っている。このエピソ&#x2060;ードの目的は、千津とふみの関係における微妙な差異を探ることにあるといえよう。また、（恐らく意図的に？）二人の年齢差がどの程度であ&#x2060;ったかを知る手がかりも含まれている。

物語は、小学1年生のときに出会&#x2060;ったあきらから離れ、ふみが小学2年生になる場面から始まる。（より詳しい時系列は「十(?)年後」の節を参照）。つまり、ふみはこの時点で7歳ということになる。ふみの新しいクラスでの自己紹介、寂しさとあきらへの思い、初日が終わ&#x2060;った後からもう学校に戻りたがらない様子、そして（戻&#x2060;ってから）クラスの女の子二人との友情らしきものが芽生える場面が見て取れる（『青い花』(5) pp. 114--21 / *SBF*, 3:116--23）。そして、千津が登場する。

この時点で、千津はテ&#x2060;ィ&#x2060;ーンエイジ&#x2060;ャ&#x2060;ー（恐らく12歳か13歳？）になる寸前ぐらいで、母親によれば「クチば&#x2060;ー&#x2060;っか達者にな&#x2060;って生意気」で、ふみのように「おとなしく」はないようである。ふみは明らかに千津を尊敬しており、彼女の訪問を楽しみにしていて、泊ま&#x2060;っていけないことを残念に思&#x2060;っている（『青い花』(5) pp. 122--4 / *SBF*, 3:124--26）。

その後、物語はペ&#x2060;ージの間に時間を飛び越え、ふみが小学5年生（『青い花』(5) pp. 124--5 / *SBF*, 3:126--27）、つまり少なくとも10歳にな&#x2060;った場面となる。千津の年齢については言及されていないが、彼女の制服を高校生のものとするならば、少なくとも15歳、もしかしたら17歳くらいにな&#x2060;っているのかもしれない。しかし、ふみに対する「（身長が）もうあたしより高くな&#x2060;ってる」という発言や「や&#x2060;っぱ今時の子はすごいわ」というコメントは、千津自身がふみとの年齢差を実際の5歳かそれ以上より小さく見ていることを示唆しているように思える（(5) pp. 125--6 / 3:127--28）。

それから間もなく、千津の家族がふみの家の近くに引&#x2060;っ越してきて、二人はも&#x2060;っと頻繁に会うようになることが示唆されている（『青い花』(5) p. 126 / *SBF*, 3:128）。そしてまたペ&#x2060;ージ間で時間がスキ&#x2060;ップし、千津は今や大学に通&#x2060;っているので、少なくとも17～18歳、したが&#x2060;ってふみは12～13歳か、それより少し若くなる（(5) pp. 127--8 / 3:129--30）。その後の夕食やベ&#x2060;ッドでの会話は、千津が結婚のプレ&#x2060;ッシ&#x2060;ャ&#x2060;ーを感じていること、そしてふみが男の子に興味がないことを強調している（(5) pp. 128--30 / 3:130--32）。

それほど多くの言葉で綴られているわけではないが、私は、この直後から二人の性行為が始ま&#x2060;っているように感じる。それがどれくらいの頻度で、どれくらいの期間続いていたのかは不明である。しかし、ふみの家族が鎌倉に戻り、ふみが松岡に通い始め（15歳）、あきらと再会し、千津の結婚に驚き、シ&#x2060;ョ&#x2060;ックを受けるまでにはそれは終わ&#x2060;っていた（『青い花』(1) pp. 20--5, (1) pp. 33--40 / *SBF*, 1:20--25, 1:33--40）。ふみと千津の年齢差を5歳とすると、千津は結婚した時点で20歳、つまり公的に成人しており、少なくとも2年間の大学生活を終えていることになる。

このエピソ&#x2060;ードでは最後にも時間がスキ&#x2060;ップして、物悲しげな思いにふける千津の姿とともに現在に戻る（『青い花』(5) pp. 130--1 / *SBF*, 3:132--33）。そこへふみが割&#x2060;って入り、二杯の紅茶と一切れのケ&#x2060;ーキ―二人が以前会&#x2060;っていた頃を思い起こさせるもの（(5) pp. 122, (5) p. 128 / 3:124, 3:130）―を運んでくる。千津はふみの近くで、鎌倉に引&#x2060;っ越してこようかな、などと息巻くも、思いとどまり、ふみに詫びる：「なんてね ごめん」と。ふみは彼女をじ&#x2060;っと見ており、ここで描かれている全身像は、この話の扉絵に描かれていた、幼い頃の傷つきやすいふみと呼応するものがあるが、逆向き&#x2060;・反転した形にな&#x2060;っている（(5) pp. 131--2, (5) p. 113 / 3:133--34, 3:115）。

先の場面からの類似性は続き、今度は千津が改めてふみに、誰か好きな人がいるかを尋ねる。ここではふみが「…いる」と答える。千津が好きな人の対象についてさらに質問すると、ふみは「女の子」と答える。千津はまたしても謝るが（「て したのはあたしか」）、ふみはその考え方に抵抗を示す（「そんな言い方しないで」）（『青い花』(5) pp. 132--3 / *SBF*, 3:134--35）。

この会話を続ける内に、千津は後悔とわずかばかりの嫉妬の念に駆られる（「あたしよりも好きになれそう？」）。（※訳注：この台詞は、英語版では「Do you like her more than me?」（私より好きなの？）と嫉妬に近いニ&#x2060;ュアンスも感じられるが、上記の通り原文の日本語台詞には、嫉妬の意味合いは一切ないように思われる。）そして、自分の娘の姿がふみに似ていることに思いを馳せ、ふみの人生と自分の人生が歩んできた道とを比べて、ついに泣き崩れてしまう（「や&#x2060;っぱりあたしは**そ&#x2060;っち**に行けないの」）（『青い花』(5) pp. 134--5 / *SBF*, 3:136--37）。

最後に来る（口に出さない）台詞は、ふみのものだ。まず心の中で「わたしは千津ち&#x2060;ゃんのことが好きだ&#x2060;った」と思い、その後、けじめをつける：「それは本当なの」と（『青い花』(5) p. 136 / *SBF*, 3:138）。

しかし、我々読者は、ここで何が真実なのかと考えざるを得ない。明らかに千津は、心の中で、自分ではコントロ&#x2060;ールできない状況の犠牲者と考え、暗に免罪している：結婚を迫られ、社会的偏見や血のつながり（「女で いとこで」）によ&#x2060;って、ふみと望んだ関係を築くことができなか&#x2060;った、という言い分だ（『青い花』(5) p. 135 / *SBF*, 3:137）。

私にと&#x2060;ってよりハ&#x2060;ッキリとしないことは、志村貴子が、我々読者に対し、千津を被害者として考えて欲しいと思&#x2060;っているのかどうかという点である。確かに、千津は家族や社会からの期待に縛られていた。愛する人や人生の伴侶となり得る人が制限される形の期待だ。一方で、ふみは幼年期を過ぎたばかりで、千津はほとんど成人間近でもあ&#x2060;ったのだ。もし千津が女性に惹かれたのであれば、高校でも大学でも、も&#x2060;っと近い年齢の人を探すことができたはず―そしてそうすべきであ&#x2060;ったはずである。しかしそうではなく、自分を慕&#x2060;ってついてきてくれそうな傾向のある少女を、自分の目的のためにふみの中に見つけ、利用したのである。

ふみの場合、客観的に見れば虐待の被害者だが、個人的には、本人はそう思&#x2060;っていないような気がする。それは、ふみは操られることでこの性的指向に入り込んだからとかそういうことではなく、漫画の中で描かれている彼女の性格と一致しているからである。

以前書いていた言葉を借りれば、ふみは「鋼鉄の芯」を持&#x2060;った人間、深い感情を持&#x2060;っており、最終的にはその感情に惑わされず、自分が何者で何を望んでいるのかを考えることができる人間なのだ。千津が「（ふみのことを）そうした」のかどうかは、ふみには関係ない。英語版第三巻の後半で彼女が友人たちに語るように、彼女は「そ&#x2060;っち系のひと」なのである。

このエピソ&#x2060;ードで描かれている最後のイメ&#x2060;ージは、幼い頃の弱いふみという扉絵のイメ&#x2060;ージと再び呼応し、これもまた反転している：視線はもう下を向かず、ま&#x2060;っすぐ前を向き、眼鏡とポニ&#x2060;ーテ&#x2060;ール（いつものも&#x2060;っと子供&#x2060;っぽいおさげ髪とは違う）が、彼女がし&#x2060;っかりと成熟した大人に達しつつあることを示している（『青い花』(5) p. 136 / *SBF*, 3:138）。

最後に、以前、千津について書いていたことを繰り返しておこう：「『青い花』では、これまでの証拠に基づくと、対等な関係を重視し、年齢やその他のヒエラルキ&#x2060;ーに応じた不平等な関係を暗黙の内に批判しているように見て取れる。…(中略)…このような観点から、千津とふみの関係は、古典的な百合のパタ&#x2060;ーンに内在し、かつ切り離せない潜在的な弊害の一例を読者に提供するものだといえよう。」

千津は英語版第三巻の後半と第四巻の登場人物紹介でも登場するが、作中のイベントに登場するのはこれが最後である。ふみと千津の間に起こ&#x2060;ったことは、もう過去のことだ。ふみとあきらがどうな&#x2060;っていくのかが、今、最も大切な問題であろう。
